.TH VCHAR 8 "Septiembre 1996"
.UC 4
.SH NOMBRE
vchar \- editor de caracteres para placas vga.
.SH SINOPSIS
.B vchar
[
.I -f fontname  -l altura  -b [8|9]  -d
]
.br
.SH DESCRIPCION
VChar es un editor de caracteres para placas vga ( en ega o en hercules no
funciona ). Trata de aprovechar las capacidades de esta placa y trabaja con
512 caracteres activos a la vez.

.LP
Es necesario estar trabajando en la consola Linux ( no en X ni tampoco
ejecutarlo via telnet ) para que funcione bien. Fue linkeado dinamicamente
con las siguientes librerias: libgpm 1.10, libtermcap 2.08 y libc 5.2.18. Es
necesario que uno tenga corriendo el 
.B gpm 
de Alessandro Rubini ya que tiene soporte para mouse.


.LP
Usa a travez de ioctl el manejo del teclado (RAW) pero todas las funciones
de fonts son accediendo directamente al video a travez de los ports. Esto
hace que sea mucho mas rapido y que la pantalla no haga "flickers". A pesar
de estar escrito en C y la version para DOS en .ASM, este trabaja mas a bajo
nivel, ya que no usa la BIOS y la otra version la usa casi siempre.

.LP
.SH PARAMETROS DE LA LINEA DE COMANDO.

.LP
Lo siguiente son los parametros habilitados.
.TP
-f fontname
Carga en memoria el archivo de nombre fontname, el cual tiene fonts grabados
por 
.B vchar 
o por alguno que pueda leer el programa
.B setfont.
La distribucion slackware instala muchos fonts en /usr/lib/kbd/consolefonts.
Y cualquiera de esos es valido.

.TP
-l altura_del_char
Esto tiene sentido solo si se usa la opcion -f. Y es para forzar la altura
de un caracter que se este cargando. vchar solo graba de altura 16, pero hay
fonts que vienen con alguna distribucion que tiene 8 o 14 de altura. (Ej:
vchar -f /usr/lib/kbd/consolefonts/alt-8x8 -l 8 ).

.TP
-b 8|9
Pone la pantalla en 8 o 9 bits de ancho.
Las placas ega tienen 8 bits de ancho, pero las vga tienen 9, y utilizan
este bit de la siguiente manera: los caracteres que entan entre 0xc0 y 0xdf
copian el 8 bit al 9 ( asi aparentan continuidad ), mientras que los
restantes caracteres esta vacio.
.nf
ega: 8 * 80 = 640 ( Frecuencia de 25 Mhz )
vga: 9 * 80 = 720 ( Frecuencia de 28 Mhz )
.fi

.TP
-d 
Esto hace que no cargue el editor, y tiene sentido usarlo si se combina con las
otras opciones. Sirve por ejemplo, para cargar un font como el 
.B setfont.
Ej: vchar -f fontname -d.


.LP
.SH EDITANDO UN CARACTER

.LP
Es necesario que al ejecutar vchar no sea ejecutado con la opcion -d.
Una vez en el editor se puede manejar con mouse o con teclas. El mouse tiene
un manejo mucho mejor y mas ampliado. Aunque con las teclas se puede hacer
casi lo mismo. 

.LP
Funciones que se pueden acceder tanto con un click de mouse o con una tecla:

.TP 
Seleccionador de caracteres
No hay que apretar nada para venir hasta aca. El cursor esta parado a la
izquierda, al medio, justo donde esta el caracter que esta siendo editado.
.nf

csrs up/down: avanza, retrocede un char.
csrs left/right: avanza 10, retrocede 10 chars.
otra tecla  : selecciona esa tecla (ej: 'a','G',alt+200,...)
.fi

.TP
F1 Edit Char
De esta manera uno accede al editor de caracteres, y el cursor se posciciona
arriba a la izquierda. Las teclas especiales de aca son:
.nf

cursores: mueven el cursor por el caracter grande.
   space: prende o apaga el bit.
       1: prende el bit ( util para los macros ).
       2: apaga el bit (util para los macros ).
      F1: vuelve al seleccionador de caracteres.
.fi

.TP
@F1 Edit Text
De esta manera uno accede al editor de textos, y el cursor se posciciona
abajo a la izquierda. Las teclas especiales de aca son:
.nf

cursores: mueven el cursor por el editor de textos.
   enter: va una linea abajo
     @F1: vuelve al seleccionador de caracteres.
.fi

.TP
F2 Ascii Table
Muestra abajo, en el editor de texto la tabla ascii.

.TP
@F2 Clear Text
Borra la pantalla del editor de textos.

.TP
F3 Save 2 bin
Salva la tabla de fonts en un archivo binario, que luego el
.B vchar
o el 
.B setfont
van a poder cargar.

.TP
@F3 Save 2 C
Salva en un archivo de textos todos los codigos de los fonts, para poder ser
incluidos como parte de un programa en C.

.TP
F4 Save Char
Salva los cambios que fueron hechos en el caracter que se esta editando.
Cada vez que hace una modificacion en un caracter, y se quiere salvar, esta
es la funcion a elejir.

.TP 
F5 On/Off
Invierte el caracter. Lo que esta prendido lo apaga y viceversa.

.TP
F6 Up/Down
Pone de cabeza al caracter.

.TP 
F7 Left/Right
Lo hace mirar para el otro lado al caracter.

.TP 
F8 Clear
Borra el caracter.

.TP 
@F5 Orig Char/VChar Char
Orig Char: Pone en el editor el caracter que estaba justo antes de cargarse
el vchar. VChar Char: Pone, por el contrario, el caracter del VChar.

.TP
@F6 Rotate 90
Si el caracter midiese 8x8 la rotacion de 90 grados de entenderia, pero como
cada caracter mide 8x16, se rota la mitad de arriba por un lado, y la de
abajo por otro.

.TP 
@F7 Copy
Copia lo que esta en el editor a una memoria.

.TP 
@F8 Paste
Pega en el editor lo que estaba en esta memoria.

.TP
F9 Autosave On/Off
Hace que cada modificacion que se le hace a un caracter sea guardada en ese
momento. Es como que a cada modificacion que se le hace a un char, se
apretase F4. Esta opcion no existe en la version para DOS.

.TP
F10 Quit
Se va del querido
.B vchar.

.TP
F11 Rec Macro
Empieza a grabar una macro. Se tiene un buffer para guardar solo 200 teclas.
Lo hecho con el 
.B mouse
no funciona. Solo con
.B teclas.
Para detenerlo apretar otra vez F11.

.TP
F12 Play Macro
Ejecuta la macro grabada. No apretar este boton con el
.B mouse
porque no funciona. Solo con 
.B teclas.

.TP
@F9 VChar Fonts/Orig Fonts
Carga toda la tabla de fonts del VChar o de los caracteres que estaban antes
de ejecutarse el vchar.

.TP
@F10 Animacion On/Off
Empieza a ejecutar la animacion.

.TP
@F11 8/9 bits
Cambia entre 8 o 9 bits de ancho. Ver en 
.B opciones de linea de comando
como funciona.

.TP
@F12 Grid On/Off
Prende o apaga una grilla para poder ver mejor las cordenadas del caracters
que esta siendo editado.

.LP
.SH OTRAS TECLAS
.TP
Home,End,Delete,Page down
Hacen 'scrollear' al caracter para arriba, abajo, izquierda y derecha
respectivamente.

.TP
Insert,Page Up
Avanza,retrocede un caracter.

.SH FUNCIONES DEL MOUSE
.TP
Dentro del editor de caracteres
El boton 
.B izquierdo 
prende el bit, mientras que el 
.B derecho
lo apaga.

.TP
Dentro del editro de texto
El boton 
.B izquierdo 
selecciona el caracter, mientras que el 
.B derecho 
muestra en patalla el contenido de ese caracter.

.TP
Botones
Se seleccionan con cualquier boton.

.LP
.SH BUGS
Los macros solo pueden ser empezados, detenidos y guardados con
.B teclas.
Lo hecho con el 
.B mouse
no se registra.


.LP
.SH AUTOR
Ricardo Quesada <rquesada@dc.uba.ar>

.LP
.SH SEE ALSO
.nf
.fi
